\section{Durchführung}
\label{sec:Durchführung}

\input{content/aufbau.tex}

\subsection{Versuchsbeschreibung}
\label{sec:Versuchsbeschreibung}
Zuerst soll die Strömungsgeschwindigkeit in Abhängigkeit des Doppler-Winkels bestimmt werden.
Hierfür wird am Ultraschallgenerator das SAMPLE VOLUME auf LARGE gestellt.
Für die drei Teilrohre mit verschiedenem Durchmesser wird jeweils für die drei
Doppler-Winkel $\alpha$ die Frequenzverschiebung $\Delta \nu$ mit der Ultraschallsonde gemessen.
Die Frequenzverschiebung kann am Rechner abgelesen werden.
Diese Messung wird für fünf verschiedene Geschwindigkeiten -- also fünf verschiedene
Pumpleistungen $P$ der Zentrifugalpumpe -- wiederholt.

Weiterhin wird das Strömungsprofil des Rohrs mit einem Innendurchmesser von
$\SI{10}{\milli\meter}$ mit dem Prisma-Winkel von $\SI{15}{\degree}$ bei
maximaler Pumpleistung ($\SI{70}{\percent}$) erstellt.
Dafür muss am Ultraschallgenerator das SAMPLE VOLUME auf SIMPLE gestellt werden.
Die Messtiefe kann mit dem DEPTH-Regler variiert werden. Sie ist in $\si{\micro\second}$
angegeben. Der Umrechnungsfaktor in Acryl beträgt etwa
$\SI{1}{\micro\second}=\SI{5/2}{\milli\meter}$; in der Dopplerflüssigkeit hingegen
$\SI{1}{\micro\second}=\SI{3/2}{\milli\meter}$.
Gestartet wird die Messung bei einer Eindringtiefe kurz vor der Dopplerflüssigkeit -- bei
$\SI{13}{\micro\second}$ -- und diese wird dann in $\SI{0,5}{\micro\second}$-Schritten
bis zu einer Eindringtiefe von $\SI{19,5}{\micro\second}$ hochgeregelt.
Bei jedem Schritt wird die Frequenzverschiebung $\Delta \nu$ und der Streuintensitätswert
am Rechner abgelesen.
Die Messung wird für eine Pumpleistung von $P=\SI{45.2}{\percent}$ wiederholt.
