\section{Durchführung}
\label{sec:Durchführung}

\input{content/aufbau.tex}

\FloatBarrier
\subsection{Versuchsbeschreibung}
\label{sec:Versuchsbeschreibung}

\subsubsection{Überprüfung der Bragg-Bedingung}
Zur Überprüfung der Bragg-Bedingung nach Formel \eqref{eqn:braggii} wird der feste Kristallwinkel
$\theta = \SI{14}{\degree}$ eingestellt. Außerdem soll das Geiger-Müller-Zählrohr den
Winkelbereich $\SI{26}{\degree} \le \alpha_{\mathrm{GM}} \le \SI{30}{\degree}$ mit einer
Schrittweite von $\Delta \alpha = \SI{0,1}{\degree}$ ablaufen. Als Integrationszeit pro
Winkel werden $\Delta t = \SI{2}{\second}$ verwendet.
Die Messung kann gestartet werden und das Programm zeichnet die Anzahl der gemessenen Impulse
in Abhängigkeit des vom Geiger-Müller-Zählrohr abgelaufenen Winkels auf.
\subsubsection{Das Emissionsspektrum der Kupfer-Röntgenröhre}
Bei der Bestimmung des Emissionsspektrums wird kein fester Kristallwinkel sondern der
2:1 Koppelmodus verwendet.
Weiterhin wird der Winkelbereich $\SI{4}{\degree} \le \alpha_{\mathrm{GM}} \le \SI{26}{\degree}$
mit einer Schrittweiter von $\Delta \alpha = \SI{0,2}{\degree}$ bei einer Integrationszeit
von $\Delta t = \SI{5}{\second}$ eingestellt.
\subsubsection{Das Absorptionsspektrum}
Das Absorptionsspektrum soll für fünf verschiedene Absorber bestimmt werden. Davon sind
vier Elemente mit Kernladungszahlen $30 \le Z \le 50$ zu wählen. Hier stehen Germanium,
Brom, Zink und Zirkonium zur Verfügung. Der weitere Absorber soll die Bedingung $Z \ge 70$
erfüllen. Es wird Gold verwendet.
Das Geiger-Müller-Zählrohr soll den Bereich $\pm \SI{2}{\degree}$ um den elementspezifischen,
zuvor bestimmten Glanzwinkel ablaufen.
Bei den Messungen wird eine Schrittweite von $\Delta \alpha = \SI{0,1}{\degree}$ und
eine Integrationszeit von $\Delta t = \SI{20}{\sec}$ eingestellt.
