\section{Durchführung}
\label{sec:Durchführung}

\input{content/aufbau.tex}

\subsection{Versuchsbeschreibung}
\label{sec:Versuchsbeschreibung}
Zunächst wird der Acrylblock sowie die Fehlstellen mittels einer Schiebelehre vermessen.

Zur Bestimmung der Lage der Fehlstellen mit dem Impuls-Echo-Verfahren wird das Ultraschallechoskop über den Kippschalter auf den entsprechenden Messmodus (REFLEC.) gestellt.
Zunächst wird die tatsächlich auftretende Lauftzeit des Ultraschallsignals durch den Acrylblock bestimmt und mit dem theoretisch berechneten Wert verglichen, um die Dicke der Ausgleichsschit bestimmen zu können.
Die Ultraschallsonde mit \SI{1}{\mega\Hz} wird mittels bidestillierten Wasser an den Acrylblock gekoppelt, welcher auf eine weiche Unterlage gestellt wird, um eine Beschädigung des Acrylblocks zu vermeiden.
An verschiedenen Stellen des Acrylblocks wird über einen \textbf{A-Scan} die Schalllaufzeit zur Ermittlung der Lage der Störstellen gemessen. Selbige Prozedur wird wiederholt, nachdem der Block umgedreht wurde und die Ultraschallsonde von der anderen Seite an den Acrylblock gekoppelt wurde.
Zur Untersuchung des Auflösungsvermögens wird eine Impuls-Echo-Messung mit der $\SI{4}{\mega\Hz}$-Sonde für die zwei nach nebeneinander liegende Störstellen (Fehlstellen 1\&2 in Abbildung \ref{fig:stoerstellen}) durchgeführt und mit den Ergebnissen der Messung mit der $\SI{1}{\mega\Hz}$-Sonde verglichen.
Die Ultraschallsonde wird hierfür erneut mittels bidestillierten Wasser an den Acrylblock gekoppelt.

Die Bestimmung der Lage der Fehlstellen wird zudem über den \textbf{B-Scan} realisiert. Hierzu wird die $\SI{1}{\mega\Hz}$-Sonde mittels bidestillierten Wassers an den Probenblock gekoppelt, die Aufnahme des \textbf{B_Scan} gestartet, und der Acrylblock wird mit der Ultraschallsonde langsam abgefahren.
Ebenso wie beim \textbf{A-Scan} wird die Messung bei umgedrehten Block wiederholt.

Zur Untersuchung des Herzmodells wird dieses zu etwa einem Drittel mit bidestillierten Wasser gefüllt und die $\SI{1}{\mega\Hz}$-Sonde so auf der Wasseroberfläche positioniert, dass sie soeben eintaucht. Mittels eines Handblasebalg ist es möglich, die Gummimembran zu bewegen, sodass der Abstand zwischen der Ultraschallsonde und der Membran verringert wird. Hierbei muss die Verstärkung so gewählt werden, dass die Signale im \textbf{TM-Scan} deutlich zu sehen sind, zugleich aber auch nicht den Messbereich überschreiten.
Es wird ein \textbf{TM-Scan} mit $\SI{100}{\second}$ Laufzeit durchgeführt. Während der Messung wird der Handblasebalg möglichst gleichmäßig betätigt, um den Herzschlag zu simulieren.
