\section{Diskussion}
\label{sec:Diskussion}
In Tabelle \ref{tab:schall} sind die bestimmten Schallgeschwindigkeiten in Acryl im Vergleich zum Literaturwert nach \cite{schall} aufgetragen.
Es zeigen sich nur sehr geringe Abweichungen. Zudem weichen die beiden über die verschiedenen Messverfahren bestimmten Schallgeschwindigkeiten lediglich um $1\%$ voneinander ab, beziehungsweise liegen sogar im gegenseitigen Fehlerbereich.
Dies deutet auf eine in sich konsistente Messung der Schallgeschwindigkeit hin.
\begin{table}
	\centering
	\caption{Messergebnisse für die bestimmten Schallgeschwindigkeiten im Vergleich zum Literaturwert.}
	\label{tab:schall}
	\begin{tabular}{cccc}
	\toprule
		Messverfahren& $c_\mathrm{Ex.}$ / $\si{\meter\per\second}$ & $c_\mathrm{Theo.}$ / $\si{\meter\per\second}$ & Fehler \\
	\midrule
	Impuls-Echo-Verfahren&\num{2738(11)}&\num{2750}&\SI{0.4}{\percent}\\
	Durchschallverfahren&\num{2770(40)}&\num{2750}&\SI{0.7}{\percent}\\
	\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Die mit der Cepstrumanalyse bestimmten Dicken der Platten sind mit zugehörigen gemessenen Dicken
und Fehlern in Tabelle \ref{tab:cepstru} zu finden.
Es lässt sich anmerken, dass die Fehler im Rahmen der Messungenauigkeit liegen.
\begin{table}
	\centering
	\caption{Messergebnisse für die Dicke der Platten mit zugehörigen gemessenen Dicken und relativen Fehlern.}
	\label{tab:cepstru}
	\begin{tabular}{cccc}
	\toprule
		Platte & $d_{\mathrm{exp}}$ / $\si{\milli\meter}$ & $d_{\mathrm{theo}}$ / $\si{\milli\meter}$ & Fehler \\
	\midrule
		1 & \num{6,1(2)}& \num{6,1}& \SI{0}{\percent} \\
		2 & \num{10,2(2)}& \num{10,0}& \SI{2}{\percent} \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

In Tabelle \ref{tab:augentheorie} sind die die bestimmten Abstände im Auge mit den zugehörigen
Literaturwerten und relativen Fehlern aufgetragen.
\begin{table}
	\centering
	\caption{Messergebnisse für die Abstände im Auge mit zugehörigen Literaturwerten \cite{auge} und relativen Fehlern.}
	\label{tab:augentheorie}
	\begin{tabular}{cccc}
	\toprule
		Abstand & $d_{\mathrm{exp}}$ / $\si{\milli\meter}$ & $d_{\mathrm{theo}}$ / $\si{\milli\meter}$ & Fehler \\
	\midrule
		Iris -- Anfang Linse & \num{1,85} & \num{3,6}& \SI{48,6}{\percent} \\
		Anfang Linse -- Ende Linse & \num{3,09} & \num{3,6}& \SI{14,2}{\percent} \\
		Ende Linse -- Retina & \num{10,74} & \num{15,18} & \SI{29,2}{\percent} \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
Es ist auffällig, dass die Bereiche mit der Glaskörperflüssigkeit einen deutlich höhren
Fehler aufweisen, was mit der verwendeten -- möglicherweise falschen --
Schallgeschwindigkeit $c_{\mathrm{GK}}$
zusammenhängen kann.
\FloatBarrier
\newpage
